
\phantomsection \label{subsubsec:SAE341}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE341}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE341}{SAÉ3.IOM.03}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Concevoir un réseau multi-sites intégrant des objets connectés} % SA-IOM-31 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1pISXWDooxH_qathwmW9TpJmF4GZRw-AnxORLygBIfwI/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S3 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{15h}, dont 6h CM/TD et 9h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {30}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{15h}, dont 6h CM/TD et 9h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {30}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& IOM \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCA}{RT1}~:~coeff.~\textbf{17}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compCB}{RT2}~:~coeff.~\textbf{6}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSA}{IOM1}~:~coeff.~\textbf{12}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{IOM2}~:~coeff.~\textbf{12} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T spécialisé en Internet des Objets et Mobilité doit
faire évoluer régulièrement l'infrastructure du réseau pour permettre
aux différents sites d'accéder aux services, aux ressources et aux
équipements de leur entreprise incluant les objets connectés.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

A partir d'un cahier des charges spécifiant les besoins du réseau d'une
entreprise, le professionnel IOM doit mettre en œuvre une infrastructure
multi-sites en justifiant les solutions apportées notamment sur
l'intégration au réseau des objets connectés. Cette infrastructure
repose~::
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  sur les concepts fondamentaux du réseau~:
  \begin{itemize}
  \item
    routage, filtrage inter-\textabbrv{VLAN}\,;
  \item
    redondance (\textabbrv{STP}, routage dynamique, VRRP)\,;
  \item
    tunnel (VPN, VPN opérateurs)\,;
  \item
    services avancés\,;
  \item
    réseaux sans fil tels que Wi-Fi, ZigBee, ou Bluetooth\,;
  \end{itemize}
\item
  sur la mise en place et la configuration des équipements~:
\item
  sur le test des fonctionnalités et les performances de
  l'infrastructure (QoS, MLS3)\,;
\item
  sur les besoins spécifiques en terme de réseaux d'IoT, en utilisant
  les outils mis en place dans le
  cadre de la \hyperlink{SAE341}{SAÉ3.IOM.03 "\textit{Concevoir un réseau informatique multi-sites intégrant des objets connectés}"} notamment en vérifiant l'intégration des objets
  connectés, leur sécurisation, leur
  contrôle et la gestion des données\,;
\item
  sur une documentation détaillée de l'infrastructure mise en oeuvre.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent être évalués à travers~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Un dossier ou rapport d'étude
\item
  Un prototype ou montage
\item
  Une présentation orale avec diaporama
\item
  Un \textabbrv{QCM}
\item
  Une grille de suivi
\item
  Une synthèse dans le portfolio
\end{itemize}
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots) \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCA}{RT1} Administrer les réseaux et l'Internet
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.01} \textit{Configurer et dépanner le routage dynamique dans un réseau}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.02} \textit{Configurer et expliquer une politique simple de QoS et les fonctions de base de la sécurité d'un réseau}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.03} \textit{Déployer des postes clients et des solutions virtualisées adaptées à une situation donnée}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.04} \textit{Déployer des services réseaux avancés}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.05} \textit{Identifier les réseaux opérateurs et l'architecture d'Internet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.06} \textit{Travailler en équipe pour développer ses compétences professionnelles}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{RT2} Connecter les entreprises et les usagers
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC22.02} \textit{Mettre en place un accès distant sécurisé}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC22.03} \textit{Mettre en place une connexion multi-site via un réseau opérateur}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{IOM1} Gérer les infrastructures des réseaux mobiles
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.01IOM} \textit{Comprendre les architectures et spécificités des réseaux dédiés à l'IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.02IOM} \textit{Mettre en œuvre des systèmes de transmissions pour l'accès à un réseau IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{IOM2} Mettre en œuvre des applications et des protocoles sécurisés pour l'Internet des Objets
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.01IOM} \textit{Intégrer des systèmes électroniques et des systèmes d'exploitation embarqués}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.03IOM} \textit{Mettre en œuvre des applications et traiter des données issues des objets connectés}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R301}{\textcolor{ressourceC}{R3.01}} Réseaux de campus
\tabularnewline
\hyperlink{R302}{\textcolor{ressourceC}{R3.02}} Réseaux opérateurs
\tabularnewline
\hyperlink{R303}{\textcolor{ressourceC}{R3.03}} Services réseaux avancés
\tabularnewline
\hyperlink{R304}{\textcolor{ressourceC}{R3.04}} Services d'annuaires
\tabularnewline
\hyperlink{R311}{\textcolor{ressourceC}{R3.11}} Anglais professionnel 1
\tabularnewline
\hyperlink{R312}{\textcolor{ressourceC}{R3.12}} Expression-Culture-Communication professionnelle : Savoir collaborer
\tabularnewline
\hyperlink{R313}{\textcolor{ressourceC}{R3.13}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R315}{\textcolor{ressourceC}{R3.15}} Gestion de projet 2 : Utiliser les méthodes de gestion de projet
\tabularnewline
\hyperlink{R341}{\textcolor{ressourceC}{R3.IOM.16}} Introduction à l'Internet des Objets
\tabularnewline
\hyperlink{R342}{\textcolor{ressourceC}{R3.IOM.17}} Collecte et traitement de données issues de l'IoT
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE341Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique
\tabularnewline
\hyperlink{SAE341Ex2}{Exemple 2}
\tabularnewline
\hyperlink{SAE341Ex3}{Exemple 3} : Simulation (Packet Tracer, GNS3, Eve-NG, MarioTel,…) d'un réseau de campus multi-site
\tabularnewline
\hyperlink{SAE341Ex4}{Exemple 4} : Refonte d'un réseau LAN.
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE341Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique}} \\
	\hline
	A partir d'un cahier des charges spécifiant les besoins du réseau d'une
entreprise, les étudiants devront mettre en œuvre une infrastructure
intégrant des objets connectés et justifier les solutions apportées.\\
Dans la lignée de la \hyperlink{SAE201}{SAÉ2.01 "\textit{Construire un réseau informatique pour une petite structure}"}, les concepts fondamentaux d'un réseau
d'entreprise seront repris, voire approfondis et complétés par un ou
plusieurs des concepts suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  routage inter-\textabbrv{VLAN}, filtrage inter-\textabbrv{VLAN},
\item
  redondance (\textabbrv{STP}, routage dynamique, VRRP),
\item
  performances (QoS, MLS3),
\item
  tunnel (VPN, VPN opérateurs),
\item
  services avancés,
\item
  réseaux sans fil tels que Wi-Fi, ZigBee, ou Bluetooth.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE341Ex2}{Exemple 2}}} \\
	\hline
	 \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE341Ex3}{Exemple 3} : Simulation (Packet Tracer, GNS3, Eve-NG, MarioTel,…) d'un réseau de campus multi-site}} \\
	\hline
	Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un
administrateur système de campus. Les étudiants devront simuler un
réseau de campus sur trois sites, intégrant les notions de~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  routage dynamique (BGP, \textabbrv{OSPF}, \ldots),
\item
  commutateurs L2,
\item
  commutateurs L3,
\item
  redondance HSRP, VRRP, \textabbrv{STP},
\item
  QoS,
\item
  Wi-Fi (bornes lourdes et légères, WPA PSK, \textabbrv{VLAN} séparé, \ldots)
\end{itemize}
Les services fondamentaux (\textabbrv{DNS}, \textabbrv{DHCP}, \ldots) seront déployés. Des
services additionnels pourront être mis en œuvre également (active
directory, serveur web, \ldots).\\
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots)\\
Exemple 2~: Réseaux d'opérateurs avec VPN MPLS\\
Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un technicien
infrastructures chez un opérateur.\\
L'enseignant peut fournir une infrastructure de réseau VPN MPLS déjà
opérationnelle.\\
Chaque groupe d'étudiant sera alors en charge d'interconnecter deux
sites par l'intermédiaire de ce réseau. Il leur incombera alors de
mettre en place les routeurs de frontière (\textabbrv{VRF}, \textabbrv{OSPF}, MPLS, BGP,
\ldots).\\
Chaque routeur pourra alors être relié à son propre réseau local, ce qui
permet de recouper les notions de l'exemple ci-dessus.\\
Les différents flux peuvent être identifiés en conséquence, la QoS être
mise en place.\\
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots) \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE341Ex4}{Exemple 4} : Refonte d'un réseau LAN.}} \\
	\hline
	Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un intégrateur
réseau mandaté pour la refonte d'un réseau de campus.\\
Proposer l'architecture d'un réseau de campus, mettant en oeuvre les
quatre concepts avancés suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Performance (commutation L3, méthodes de choix des types de
  commutateurs et du dimensionnement des
  routeurs, \ldots)
\item
  Haute disponibilité (redondance commutateurs ST, routage dynamique,
  redondance de la passerelle)
\item
  Sécurité (\textabbrv{VLAN}, matrice de flux, \textabbrv{ACL})
\item
  QoS (priorisation d'applications)
\end{itemize}
La démonstration du bon fonctionnement de ces fonctionnalités sera faite
lors de la soutenance sur des enregistrements de logs.\\
La soutenance se fera en deux temps:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  une présentation non technique à l'attention des décideurs
  (\textasciitilde{} 10').
\item
  une séance de Q/R sur la maquette à l'attention des administrateurs
  (\textasciitilde10').
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}
